\begin{enumerate}
  \li{O que são redes wireless e como se dá a comunicação entre nós wireless?}
  São redes de computadores sem fio. A comunicação se dá por ondas eletromagnéticas para transportar informações entre dispositivos se os dispositivos possuirem placas de rede wireless.

  \li{Qual a função das redes wireless?}
  Economia na instalação física (não necessidade de executar obras civis para passagem de cabos); Fácil instalação, em exposições, feiras ou congressos (redes temporárias), evitando cabeamento; Mobilidade para notebooks e mobiles.

  \li{Quais as principais diferenças entre redes cabeadas e wireless?}
  As diferenças da placas wireless das cabeadas se restringem as camadas 1 e 2 do modelo OSI, ou seja, na camada física temos transmissores e antenas e na de enlace a modulação do sinal, encriptação via WPA/WPA2 ou WEP, correção de erros, etc. Da camada 3 em diante temos o TCP/IP que funciona da mesma forma.

  \li{Quais as principais características da tecnologia bluetooth e ZigBee?}

  Bluetooth

  \begin{itemize}
    \item Padrão mundial de comunicação via rádio, de baixo consumo de energia e curto alcance;
    \item O bluetooth possibilita a troca de informações, em curtas distâncias, entre equipamentos como celulares, notebooks, PDAs, mouse, teclados, micros, impressoras, projetores, fones de ouvido, câmeras fotográficas, etc;
    \item Com uma placa bluetooth em um micro, e com os softwares adequados, é possível sincronizar informações de PDA, Celular, etc sem interferir neles.
    \item Bluetooth é o sucessor natural do infravermelho e implementa o que se denomina de WPAN.
  \end{itemize}

  ZigBee

  \begin{itemize}
    \item ZigBee é um padrão de rede sem fio com arquitetura em malha de baixo custo, baixa potência, baixo consumo de energia e baixa taxa de transmissão (~250Kbps a 70 metros) destinados a aplicações embarcadas;
    \item Desenhada para ligar pequenas unidades de coleta de dados (sensores) e atuadores, utilizando sinais de radiofrequência não licenciados;
    \item É comparável às redes Wi-Fi e Bluetooth, diferenciando-se pelo menor consumo, alcance reduzido e comunicações entre duas unidades através de sucessivos saltos entre as unidades existentes na rede até atingir o destino final, funcionando todos os pontos da rede como retransmissores de informação (malha Mesh).
    \item Unidades ZigBee podem estender-se numa extensão doméstica ou industrial sem necessidade de ligações elétricas (baterias para 2 anos).
  \end{itemize}

  \li{Quais as topologias wireless mais comuns e quais as diferenças entre elas?}
  Ad-hoc e Infrastructure Network. O ad-hoc é uma rede com placas de rede wireless, sem uso de acess point. Enquanto o Infrastructure Network possui um access-point que centraliza as conexões sem fio da rede.

  \li{O que é Roaming?}
  Deslocamento sem perder a conexão com a WLAN

  \li{Quais os padrões definidos pelo IEEE mais importantes e quais suas características (frequência, alcance, taxa de transmissão)?}

  \begin{itemize}
    \item 802.11a: Taxa máxima - 54Mbps; Alcance: 15/70m; Frequência - 5GHz;
    \item 802.11b: Taxa máxima - 11Mbps; Alcance: 30/150m; Frequência - 2.4GHz;
    \item 802.11g: Taxa máxima - 54Mbps; Alcance: 30/150m; Frequência - 2.4GHz;
    \item 802.11n: Taxa máxima - 200/540Mbps; Alcance: 70/250m; Frequência - 2.4/5GHz;
    \item 802.11ac: Taxa máxima - 433/866Mbps; Alcance: ----------; Frequência - 5GHz;
  \end{itemize}

  \li{Quais padrões são compatíveis com quais padrões?}
  Padrões com frequências menores são compatíveis somente com frequências menores, enquanto padrões com frequências maiores são compatíveis com frequências menores.

  \begin{itemize}
    \item 802.11a:  a,       n, ac
    \item 802.11b:     b, g, n,
    \item 802.11g:     b, g, n,
    \item 802.11n:  a, b, g, n, ac
    \item 802.11ac: a,       n, ac
  \end{itemize}

  \li{Quais a vantagens e desvantagens de redes wireless e suas aplicações?}

  Vantagens

  \begin{itemize}
    \item Economia na instalação física (não necessidade de executar obras civis para passagem de cabos);
    \item Fácil instalação, em exposições, feiras ou congressos (redes temporárias), evitando cabeamento;
    \item Mobilidade para notebooks e mobiles;
    \item PoE (Power over Ethernet).
  \end{itemize}

  Desvantagens

  \begin{itemize}
    \item Limitações da Rádio Transmissão (zonas de silêncio, barreiras físicas, etc);
    \item Pequena largura de banda (baixa taxa de transferência);
    \item Erros de transmissão provocados por interferências (ruídos);
  \end{itemize}


  \li{O que é access point?}
  Um access point opera como um “hub wireless”. É ligado na rede através de seu conector RJ-45, integrando computadores com placas wireless à rede cabeada. Existem vários modelos e normalmente sua programação é feita baseada em um “Web Setup”, método similar ao dos roteadores.

  \li{O que é PoE?}
  A tecnologia PoE (Power over Ethernet) possibilita alimentação elétrica para o access point via cabo TP (o switch precisa possuir portas PoE)

\end{enumerate}
